班级：软工2班
学号：202010414207
姓名：李沛云

## 实验三：创建分区表
## 实验目的
   掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。
## 实验内容
本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。order_details表设置引用分区。表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。进行分区与不分区的对比实验。
## 实验步骤
### 第一步：
   - 创建表orders,并按订单日期（order_date）设置范围分区
   ![1](order.png)
   ![2](order1.png)
   - 导出创建表的脚本
   ```mysql
    CREATE TABLE "SYSTEM"."ORDERS" 
   ("ORDER_ID" NUMBER(10,0) NOT NULL ENABLE, 
	"CUSTOMER_NAME" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"CUSTOMER_TEL" VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL ENABLE, 
	"ORDER_DATE" DATE NOT NULL ENABLE, 
	"EMPLOYEE_ID" NUMBER(6,0) NOT NULL ENABLE, 
	"DISCOUNT" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
	"TRADE_RECEIVABLE" NUMBER(8,2) DEFAULT 0, 
	 CONSTRAINT "ORDERS_PK" PRIMARY KEY 
     (
        "ORDER_ID"
     )
   )
  TABLESPACE USERS
  PCTFREE 10 INITRANS 1 
  STORAGE (   BUFFER_POOL DEFAULT ) 
  NOCOMPRESS NOPARALLEL  
  PARTITION BY RANGE ("ORDER_DATE") 
  (
    PARTITION "PARTITION_BEFORE_2016"  VALUES LESS THAN (TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN'))
    NOLOGGING
    TABLESPACE USERS
    PCTFREE 10 
    INITRANS 1 
    STORAGE 
  ( 
    INITIAL 8388608 
    NEXT 1048576 
    MINEXTENTS 1 
    MAXEXTENTS UNLIMITED 
    BUFFER_POOL DEFAULT 
  ) 
NOCOMPRESS NO INMEMORY  
, PARTITION PARTITION_BEFORE_2020 VALUES LESS THAN (
TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
NOLOGGING
TABLESPACE USERS
, PARTITION PARTITION_BEFORE_2021 VALUES LESS THAN (
TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
NOLOGGING 
TABLESPACE USERS
);
--以后再逐年增加新年份的分区
ALTER TABLE orders ADD PARTITION partition_before_2022
VALUES LESS THAN(TO_DATE('2022-01-01','YYYY-MM-DD'))
TABLESPACE USERS;```

### 步骤二 创建表order_details
  - 通过sql-developer创建表
  ![3](order_d1.png)
  - 通过列order_id建立主外键关联
  ![4](order_d2.png)
  - 导出脚本
  ```mysql
  CREATE TABLE ORDER_DETAIL 
(
  ID NUMBER(10, 0) NOT NULL 
, ORDER_ID NUMBER(10, 0) NOT NULL 
, PRODUCT_ID VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
, PRODUCT_NUM NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, PRODDUCT_PRICE NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, CONSTRAINT ORDER_DETAIL_PK PRIMARY KEY 
  (
    ID 
  )
  USING INDEX 
  (
      CREATE UNIQUE INDEX ORDER_DETAIL_PK ON ORDER_DETAIL (ID ASC) 
      LOGGING 
      TABLESPACE SYSTEM 
      PCTFREE 10 
      INITRANS 2 
      STORAGE 
      ( 
        INITIAL 65536 
        NEXT 1048576 
        MINEXTENTS 1 
        MAXEXTENTS UNLIMITED 
        FREELISTS 1 
        FREELIST GROUPS 1 
        BUFFER_POOL DEFAULT 
      ) 
      NOPARALLEL 
  )
  ENABLE 
) 
LOGGING 
TABLESPACE SYSTEM 
PCTFREE 10 
PCTUSED 40 
INITRANS 1 
ALTER TABLE ORDER_DETAIL
ADD CONSTRAINT ORDER_DETAIL_FK1 FOREIGN KEY
(
  ORDER_ID 
) ```
### 有分区
```mysql
#查看不同分区的数据
set autotrace on
select * from xy.orders where order_date
between to_date('2010-1-1','yyyy-mm-dd') and to_date('2021-4-5','yyyy-mm-dd');
```
![5](fq1.png)
### 无分区
```mysql
set autotrace on
select * from xy.orders_details where order_date
between to_date('2010-1-1','yyyy-mm-dd') and to_date('2021-4-6','yyyy-mm-dd');
```
 ![6](fq2.png)
### 创建插入数据的序列
  ```mysql
  CREATE SEQUENCE  SEQ1  MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20 NOORDER  NOCYCLE  NOKEEP  NOSCALE  GLOBAL ; 
  ```
 
![7](xl.png)
### 插入100条数据
```mysql
declare 
   i integer;
   y integer;
   m integer;
   d integer;
   str varchar2(100);
BEGIN  
  i:=0;
  y:=2015;
  m:=1;
  d:=12;
  while i<100 loop
    i := i+1;
    --在这里改变y,m,d
    m:=m+1;
    if m>12 then
        m:=1;
    end if;
    str:=y||'-'||m||'-'||d;
    insert into orders(order_id,order_date) 
      values(SEQ1.nextval,to_date(str,'yyyy-MM-dd'));
  end loop;
  commit;
END;
/
```
### 实验分析
通过本次实验，学习了分区表的创建，并且还掌握各种分区方式的使用场景。根据有分区和无分区sql语句的比较，当数据量较少时，有分区比无分区查找数据优势会更大。如果数据量大，分区表的优势明显加大。 如果数据量小，有分区与无分区差别不是很大，甚至无分区可能更快。
